
\begin{center}
\index{Vårt Land}
\subsection*{\large{Vårt Land}}
\end{center}

Vårt land, vårt land, vårt fosterland.\\
Ljud högt, o dyra ord!\\
Ej lyfts en höjd mot himlens rand, \\
ej sänks en dal, ej sköljs en strand. \\
Mer älskad än vår bygd i nord,\\
än våra fäders jord.\\

Din blomning, sluten än i knopp,\\
skall mogna ur sitt tvång.\\
Se, ur vår kärlek skall gå opp\\
ditt ljus, din glans, din fröjd, ditt hopp.\\
Och högre klinga skall en gång,\\
vår fosterländska sång.\\

\begin{flushright}
\small{\textit{J.L. Runeberg}}
\end{flushright}


\newpage
\begin{center}
\index{Finlandiahymnen}
\subsection*{\large{Finlandiahymnen}}
\end{center}


O Finland, se, din morgonljusning randas,\\
och natten skingras, hotfullt mörk och lång.\\
Hör lärkans röst med rymdens susning blandas,\\
snart rymden fylles av jubelsång.\\
Se natten flyr och fritt du åter andas.\\
Din morgon ljusnar, o fosterland.\\

Stig högt, vårt land, som du ur natt dig höjde.\\
Den dag dig väntar, fritt och öppet möt\\
med samma kraft, med samma mod, du röjde,\\
när träldomsoket du sönder bröt.\\
Förtrycket aldrig dig till jorden böjde.\\
Ditt verk dig väntar, o fosterland.\\

\begin{flushright}
\small{\textit{Musik: J. Sibelius\\
Text: V.A. Koskenniemi\\
Övers: J. Rundt}}
\end{flushright}

\newpage
\begin{center}
\index{Björneborgarnas marsch}
\subsection*{\large{Björneborgarnas marsch}}
\end{center}


Söner av ett folk, som blött\\
på Narvas hed, på Polens sand,\\
på Leipzigs slätter, Lützens kullar.\\
Än har Finlands kraft ej dött,\\
än kan med oväns blod ett fält här färgas rött!\\

Bort, bort, vila, rast och fred!\\
En storm är lös, det ljungar eld\\
och fältkanonens åska rullar.\\
Framåt, framåt led vid led!\\
På tappre män se tappre fäders andar ned.\\

Ädlaste mål\\
oss lyser på vår bana;\\
skarpt är vårt stål\\
och blöda är vår vana.\\
Alla, alla käckt framåt!\\
Här är vår sekelgamla frihets sköna stråt.\\

Lys högt, du segersälla fana,\\
sliten av strider sen en grånad forntids dar.\\
Fram, fram, vårt ädla, härjade standar!\\
Än finns en flik med Finlands gamla färger kvar.\\

Aldrig skall vår fosterjord\\
av våldets makt ur oförblödda\\
bataljoners armar ryckas.\\
Aldrig ljuda skall det ord,\\
att Finlands folk förrått sin fria bygd i nord.\\

Falla kan den tappre blott,\\
ej rygga för en faras hot, \\
ej svika, böjas och förtryckas.\\
Falla, sköna krigarlott,\\
bliv vår, sen för en seger än vi kämpa fått!\\

Vapen i hand\\
och käckt vår ovän nära.\\
Dö för vårt land\\
är leva för vår ära.\\
Rastlöst fram från strid till strid,\\
ty nu är stunden vår och nu är skördens tid!\\

Glesnare leder vittne bära\\
härligt om mod och bragder, om vårt lands försvar.\\
Fram, fram, vårt ädla, trotsiga standar!\\
Omkring dig än din trogna finska vakt du har.\\

\begin{flushright}
\small{\textit{J.L. Runeberg}}
\end{flushright}

\newpage
\begin{center}
\index{Modersmålets sång}
\subsection*{\large{Modersmålets sång}}
\end{center}

Hur härligt sången klingar på älskat modersmål!\\
Han tröst i sorgen bringar, han skärper sinnets stål.\\
Vi hört den sången ljuda i ljuvlig barndomstid\\
och en gång skall han bjuda åt oss i graven frid!\\
Du sköna sång, vårt bästa arv, \\
från tidevarv till tidevarv,\\
ljud högt, ljud fritt från strand till strand \\
i tusen sjöars land!\\

Vad ädelt fädren tänkte, vad skönt de drömt en gång,\\
det allt de åt oss skänkte i modersmålets sång.\\
Hur våra öden randas den sången är oss kär.\\
Vår själ i honom andas, vår rikedom han är!\\
Du sköna sång, vårt bästa arv, \\
från tidevarv till tidevarv,\\
ljud högt, ljud fritt från strand till strand \\
i tusen sjöars land!\\

\begin{flushright}
\small{\textit{J.F. Hagfors}}
\end{flushright}


\newpage
\begin{center}
\index{Nylänningarnas marsch}
\subsection*{\large{Nylänningarnas marsch}}
\end{center}


Det stormande havets mäktiga sång\\
vart hjärta ibland oss känner,\\
vid vår vagga den ljöd i vår barndom en gång\\
och den fostrar oss upp till männer.\\
$\parallel$: När molnen sig skocka, när luften känns kvav,\\          
när det mörknar ibland uppå färden,\\
som en fläkt från det friska, det fria hav\\
käckt storma vi ut i världen. :$\parallel$\\

Framåt bjuder vågornas väldiga lek,\\
framåt glatt vindarna tåga.\\
Framåt då, I bröder, mot våld och svek,\\
framåt mot det usla och låga!\\
$\parallel$: Som vågen blott strävar med jublande mod\\ 
att få dö vid de älskade landen.\\
O, så låtom oss offra vårt liv, vårt blod,\\
allt, allt, för fädernestranden! :$\parallel$\\

Vad av fädren vi ärvt: Vår härliga bygd,\\
vårt ärliga hjärta, vår heder,\\
vårt friska sinne, vår mandom, vår dygd,\\
vår lag, vår rätt, våra seder.\\
$\parallel$: Må vi lämna det allt vid vår ändalykt\\
åt våra växande söner,\\
välsignat, förökat, förkovrat och tryggt.\\
Allsvåldige, hör våra böner! :$\parallel$\\

\begin{flushright}
\small{\textit{H. Borenius, T. Lindh}}
\end{flushright}

\newpage
\begin{center}
\index{Åboland}
\subsection*{\large{Åboland}}
\end{center}


Åboland, skärens och öarnas land,\\
lyftat ur Östersjöns sköte.\\
Längtande sträcker du stenig strand,\\
leende vassvik och vågsköljd sand \\
fjärdarnas famn till möte!\\
Vaggat och fostrat av havets brus,\\
steg du allt högre mot dagens ljus.\\
Vindar och vågor i tidernas gång,\\
Åboland skapat din själ i sång.\\

Åboland, famnat av salthav och fjärd,\\
skärgård, trotsig och fager!\\
Styrde vi stäven mot främmande värld,\\
hetast tillbaka till fädernehärd\\
hjärtats längtan oss drager.\\
Dristigt vi tvinga ur vittrat grus\\
gyllene skördar kring röda hus.\\
Härligt skall tona i tidernas gång,\\
Åbolands havsborna svenska sång.\\

\begin{flushright}
\small{\textit{A. Törnudd}}
\end{flushright}

\newpage
\begin{center}
\index{Ålänningens sång}
\subsection*{\large{Ålänningens sång}}
\end{center}

Landet med tusende öar och skär,\\
danat ur havsvågors sköte.\\
Åland, vårt Åland, vår hembygd det är,\\
dig går vår längtan till möte!\\
Forngravars kummel i hängbjörkars skygd,\\
tälja din tusenårs saga.\\
Aldrig förgäta vi fädernas bygd,\\
$\parallel$: vart vi i fjärrled än draga. :$\parallel$\\

Skönt är vårt Åland när fjärdar och sund,\\
blåna i vårljusa dagar.\\
Ljuvt är att vandra i skog och i lund,\\
i strändernas blommande hagar.\\
Midsommarstången mot aftonröd sky\\
reses av villiga händer.\\
Ytterst i utskärens fiskareby\\
$\parallel$: ungdomen vårdkasar tänder. :$\parallel$\\

Aldrig har åländska kvinnor och män\\
svikit sin stam och dess ära.\\
Ofärd oss hotat men segervisst än,\\
frihetens arvsrätt vi bära.\\
Högt skall det klinga vårt svenska språk,\\
tala med manande stämma.\\
Lysa vår väg som en flammande båk,\\
$\parallel$: visa var vi äro hemma. :$\parallel$\\

\begin{flushright}
\small{\textit{J. Grandell}}
\end{flushright}


\newpage
\begin{center}
\index{Österbotten}
\subsection*{\large{Österbotten}}
\end{center}


Österbotten, Österbotten,\\
land vi ha ändå!\\
Allt från Tornes dubbelälvar\\
ner till Lappfjärds å.\\
Le i ljusa sommarnätter,\\
åkrar, ängar, fjäll och slätter,\\
skogar, sjöar, skär och öar,\\
bottenböljor blå.\\

Österbotten, Österbotten,\\
hem för tro och mod!\\
Dina skördar friska spira\\
upp ur fädrens blod.\\
Här har Finlands strider brunnit,\\
Armfelt slagits, Döbeln vunnit.\\
Främst i skocken Vasaflocken\\
gånge än med mod!\\

\newpage

%Österbotten, Österbotten,\\
%Hem för sägn och sång.\\
%Tankens hjältar, sångens furstar\\
%Bar du oss engång.\\
%Selmas skald och sångarkungen,\\
%Blomsterplockarn blid bland ljungen.\\
%Än de unga\\
%Söner sjunga\\
%Om sin gamla sång.\\

Österbotten, Österbotten,\\
hem för frihet, rätt!\\
Hellre dö än bojor bära,\\
det var fädrens sätt.\\
Aldrig de sin rygg har buktat,\\
våld och väld de själva tuktat.\\
Stolta minnet, elde sinnet\\
än hos bottnisk ätt!\\

%Österbotten, Österbotten,\\
%Bygd, där mannen säll\\
%Bygger opp på egen torva\\
%Trygg sitt trefna tjäll.\\
%Inga grefvar och baroner,\\
%Endast prostar och patroner,\\
%Endast bönder, frie bönder\\
%Bygde våra tjäll.\\
%
%Österbotten, Österbotten,\\
%Hem för glädtigt mod.\\
%Där bor manligt trots i blicken\\
%Eld i bottniskt blod.\\
%Ystert våra forsar frusa,\\
%Friska Bottnens brisar brusa\\
%Friskt är modet, eld i blodet.\\
%Hos hvar bottning god.\\

Österbotten, Österbotten,\\
hundramila land!\\
Dina öppna fria slätter,\\
havets blåa rand\\
vidgat hugen, höjt vårt sinne.\\
Städs för stora mål vi brinne.\\
Då vi hägna dem vi ägna\\                
hjärta, håg och hand.
%
%Österbotten, Österbotten,\\
%Bygd som bottning bar.\\
%Här i dina lunder lekte\\
%Han i barndomsdar.\\
%Här han fröjdats, stridit , brunnit,\\
%Här han hem och kärlek vunnit.\\
%Hembygdsmullen hölje kullen,\\
%När han somnat har.\\
%
%Österbotten, Österbotten,\\
%Land vi ha ändå!\\
%Alt från Tornes dubbelälfvar\\
%Ner till Lappfjärds å\\
%Le i ljusa sommarnätter\\
%Åkrar, ängar, fjäll och slätter,\\
%Skogar , sjöar, skär och öar,\\
%Bottenböljor blå.\\

\begin{flushright}
\small{\textit{V. K. E. Wichmann}}
\end{flushright}





